\thispagestyle{empty}

\begin{center}
  {\bf \Huge Ringraziamenti}
\end{center}

\vspace{4cm}
Desidero esprimere il mio sincero ringraziamento a coloro che hanno reso
possibile la realizzazione di questa tesi. Innanzitutto, vorrei ringraziare la
mia famiglia per il costante supporto, la fiducia e l'incoraggiamento durante
tutto il percorso di studio. Il loro sostegno incondizionato è stato
fondamentale per raggiungere questo traguardo.

Un sentito ringraziamento va anche ai miei amici dell'università, con i quali
ho condiviso ore di studio, discussioni stimolanti e momenti di crescita
personale. La vostra collaborazione e il vostro scambio di idee hanno reso il
percorso accademico più ricco e appagante.

Un ringraziamento speciale va ai miei amici, che mi hanno sostenuto con il loro
incoraggiamento, la loro positività e il loro sostegno morale. Sapere di avere
una rete di amicizie così solida è stato un vero e proprio motore nel superare
le sfide che ho incontrato lungo il percorso.

Infine, desidero esprimere la mia gratitudine al Professore Mauro Brunato,  il
quale ha accettato di essere il mio relatore. La sua guida, i consigli preziosi
e la passione dimostrata nei confronti dell'argomento sono stati fondamentali
per la realizzazione di questa tesi. La sua professionalità e dedizione sono
state una fonte costante di ispirazione.

Insieme a tutti voi, ho raggiunto un traguardo significativo, e sono grato per
il vostro contributo nel rendere questa esperienza così preziosa. Grazie di
cuore.
