\chapter{Introduzione}
\label{cha:introduzione}

La blockchain è una tecnologia che sta riscuotendo molto successo nell'ultimo
periodo grazie ad alcune sue caratteristiche come la decentralizzazione e la
sicurezza. Questo elaborato di tesi esplora in modo dettagliato la blockchain
fornendo anche un esempio di implementazione reale.

Nella prima parte verrà effettuata un'analisi della tecnologia spiegando tutti
i concetti chiave che la contraddistinguno. Verrà discusso il concetto di
blocco, di decentralizzazione e di sicurezza, ma verranno anche analizzati
argomenti più specifici come gli smart contract. \\ 
L'obiettivo è fornire una visione sufficientemente ampia della tecnologia in
modo da poter continuare l'analisi tramite un esempio pratico di
implementazione.

La seconda parte della tesi si concentrerà sull'applicazione pratica della
blockchain attraverso l'analisi di un progetto concreto. Sarà presentato un
caso d'uso specifico in cui la blockchain è stata implementata in un contesto
aziendale per garantire la sicurezza e la tracciabilità dei dati. \\ 
Questa sezione fornirà un'opportunità per valutare i vantaggi e gli svantaggi
dell'implementazione di questa tecnologia in un contesto reale, affrontando
considerazioni pratiche come i costi di esecuzione.

In definitiva, questa tesi mira a fornire una panoramica completa sulla
blockchain, dal suo fondamento teorico alla sua applicazione concreta. Il
risultato sarà un'analisi completa che consentirà di comprendere appieno
l'impatto di questa tecnologia e di valutarne le possibilità di implementazione
in diversi scenari.
